**耿裕**，字**好问**，[山西省](../Page/山西省.md "wikilink")[平定县人](../Page/平定县.md "wikilink")。明朝政治人物。[耿九畴之子](../Page/耿九畴.md "wikilink")。

[景泰五年](../Page/景泰_\(明朝\).md "wikilink")（1454年）中[进士](../Page/进士.md "wikilink")。改[庶吉士](../Page/庶吉士.md "wikilink")，授户科给事中，改工科。[天順元年](../Page/天顺_\(明朝\).md "wikilink")（1457年），改裕检讨。

后因父亲耿九畴被石亨陷害，耿裕也被贬为[泗州判官](../Page/泗州.md "wikilink")。父亲死后，又补为[定州知州](../Page/定州.md "wikilink")。

[成化元年](../Page/成化.md "wikilink")（1465年），召复检讨，历任国子司业、祭酒。后又任[吏部左侍郎](../Page/吏部.md "wikilink")、吏部右侍郎。

后又调至[南京](../Page/南京.md "wikilink")[礼部](../Page/礼部.md "wikilink")，再转南京[兵部参赞机务](../Page/兵部.md "wikilink")。

[弘治元年](../Page/弘治_\(明朝\).md "wikilink")（1488年），拜为[礼部尚书](../Page/礼部尚书.md "wikilink")。[弘治九年](../Page/弘治_\(明朝\).md "wikilink")（1496年）病故，葬于平定东关重兴坡。死后追赠太保，谥**文恪**。著有《耿裕集》。\[1\]

## 註釋

## 參考文獻

  - （清）張廷玉等，《明史》，中華書局點校本

[Category:明朝庶吉士](../Category/明朝庶吉士.md "wikilink")
[Category:明朝給事中](../Category/明朝給事中.md "wikilink")
[Category:明朝翰林](../Category/明朝翰林.md "wikilink")
[Category:明朝國子監祭酒](../Category/明朝國子監祭酒.md "wikilink")
[Category:明朝禮部尚書](../Category/明朝禮部尚書.md "wikilink")
[Category:平定县人](../Category/平定县人.md "wikilink")
[Y裕](../Category/耿姓.md "wikilink")
[Category:諡文恪](../Category/諡文恪.md "wikilink")
[Category:明朝吏部尚書](../Category/明朝吏部尚書.md "wikilink")

1.  《明史·[卷一百八十三](../Page/s:明史/卷183.md "wikilink")》：耿裕，字好問，刑部尚書九疇子也。景泰五年進士。改庶吉士，授戶科給事中，改工科。天順初，以九疇為右都御史，改裕檢討。九疇坐劾石亨貶，裕亦謫泗州判官。終父喪，補定州。
    成化初，召復檢討，歷國子司業、祭酒。侯伯年幼者皆肄業監中，裕采古諸侯、貴戚言行可法者為書授之，帝聞而稱善。歷吏部左右侍郎。坐尚書尹旻累，停俸者再。已，代旻為尚書。大學士萬安與裕不協，而李孜省私其同鄉李裕，欲使代裕，相與謀中之。坐以事，調侍郎黎淳南京，而奪裕俸。言官復交劾，宥之。裕入謝，既出，帝怒曰：「吾再寬裕罪，當再謝。今一謝，以奪俸故，意鞅鞅耶？」孜省等因而傾之，遂調南京禮部，而以李裕代。逾年，孝宗嗣位，轉南京兵部參贊機務。
    弘治改元，召拜禮部尚書。時公私侈靡，耗費日廣。裕隨事救正，因災異條上時事及申理言官，先後陳言甚眾，大要歸於節儉。給事中鄭宗仁疏節光祿供應，裕等請納其奏。巡視光祿御史田{大淵}以供費不足累行戶，請借太倉銀償之。裕等言，疑有侵盜弊，請敕所司禁防，帝皆從之。南京守備中官請增奉先殿日供品物，裕等不可。帝方踐阼，斥番僧還本土，止留乳奴班丹等十五人。其後多潛匿京師，轉相招引，齋醮復興。言官以為言，裕等因力請驅斥。帝乃留百八十二人，余悉逐之。禮部公廨火，裕及侍郎倪嶽、周經等請罪，被劾下獄。已，釋之，停其俸。
    初，撒馬兒罕及土魯番皆貢獅子，甘肅鎮守太監傅德先圖形以進，巡按御史陳瑤請卻之。裕等乞從瑤請，而治德違詔罪，帝不從。後番使再至，留京師，頻有宣召。裕等言：「番人不道，因朝貢許其自新。彼復潛稱可汗，興兵犯順。陛下優假其使，適遇倔強之時，彼將謂天朝畏之，益長桀驁。且獅子野獸，無足珍異。」帝即遣其使還。
    尋代王恕為吏部尚書，加太子太保。御用監匠人李綸等以內降得官，裕言：「先有詔，文官不由臣部推舉傳乞除授者，參送法司按治。今除用綸等，不信前詔，不可。」給事中呂獻等皆論奏，裕亦再疏爭，終不聽。
    裕為人坦夷諒直，諳習朝章。秉銓數年，無愛憎，亦不徇毀譽，銓政稱平。自奉淡泊。兩世貴盛，而家業蕭然，父子並以名德稱。九年正月卒，年六十七。贈太保，謚文恪。